\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[numbered]{mcode}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{cite}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multirow,bigdelim}
\usepackage{pgfplots}

\pagestyle{fancy}
%\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
%\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}

\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\bfseries\thepage}
\fancyhead[LO]{\bfseries\rightmark}
\fancyhead[RE]{\bfseries\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\setlength{\headheight}{1pt}
\geometry{verbose,a4paper,tmargin=25mm,bmargin=30mm,lmargin=20mm,rmargin=20mm}
\linespread{1}

\title{Nu+ Coherence}


\begin{document}
\nocite{*}

{\let\newpage\relax\maketitle}
\vspace{3cm}

\section{Cache Controller}
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.55]{Images/Architettura.eps}
	\caption{Cache Controller Architecture.}
	\label{fig:cc}
\end{figure}

Il \texttt{Cache Controller} (Figura \ref{fig:cc}) gestisce i messaggi provenienti dal Core e quelli asincroni dalla rete. 

\paragraph{Assunzioni:}
\begin{enumerate}
	\item	Per semplicità adottiamo un modello di cache bloccante per thread. 
	\item	Se un thread fa miss è bloccato fino alla sua wakeup da parte del \texttt{Cache Controller}.
\end{enumerate}

Nel primo stadio di Fetch riceve in ingresso le pending load o store del Core e i messaggi dalle reti virtuali, successivamente schedula una richiesta che può gestire ed avvia la fase di snoop nella cache tag L1. Letti i tag e i privilegi, recupera lo stato dal Cloherence State e controlla che la richiesta non sia già pendente nel MSHR. Queste informazioni sono passate allo stage Protocol che applicherà il protocollo di coerenza ed aggiornerà le strutture come la MSHR. Il protocollo da seguire è invece memorizzato nella ROM Protocol, questa la intendiamo come una tabella (simile a quella del primer pag 143) che ci indica quale deve essere la prossima azione da seguire dato lo stato e la richiesta. L’idea di base è che cambiando questa ROM è possibile adottare un altro protocollo di coerenza mantenendo lo stesso datapath. Diversi protocolli di coerenza utilizzano diversi messaggi, ma le macroazioni sono sempre le stesse. Se la richiesta deve tornare nel Core per andare in \texttt{Writeback} (caso di un load miss soddisfatto) lo stage Protocol usa il canale preferenziale che bypassa l'arbitraggio dello stage 2 della \texttt{load\_store\_unit} per aggiornare la cache tag e info e la cache data. Se invece la richiesta genera messaggi di rete, questa è passata allo stagio successivo \texttt{Network Message Composer} che genera il messaggio sulla rete virtuale giusta con il corretto formato illustrato in Figura \ref{fig:CC_Mex}, infine lo accoda se possibile alla \texttt{Network Interface}.

\subsection{Stage 1 - Fetch Unit}

La \texttt{Fetch Unit} vede in ingresso le richieste da parte della \texttt{Network Interface} e dal \texttt{Core Interface}. Quest'ultimo è formato da tre FIFO, una per le load miss, una per le store miss ed una per gli Evict. 

In una prima fase determina quale tra le richieste pendenti può essere gestita. Una richiesta dal core (tranne quella di evict o replacement) può essere schedulata sicuramente se non è già presente una richiesta pendente sullo stesso indirizzo. Per controllare questo, la \texttt{Fetch Unit} riceve in ingresso tutte le entry del MSHR, in questo modo controlla che su quell'indirizzo non sia già pendente e se è disponibile spazio nella MSHR in caso di richiesta dal core che eventualmente deve allocare una nuova entry. Questa scelta, semplifica notevolmente la gestione del protocollo e della MSHR. Bloccando le richieste sugli indirizzi pendenti non è necessario effettuare il merge delle stesse. In questo modo è più semplice riportare in \texttt{Writeback} richieste sullo stesso indirizzo da thread differenti. 

Questo discorso non è applicabile alle richieste provenienti alla rete, i messaggi di response e forwarded devono essere comunque gestiti. Per fare ciò la \texttt{Fetch Unit} in un primo momento effettua per ogni richiesta la lookup sul MSHR e, per quelle che hanno un hit, accede alla ROM Protocol che determina il prossimo passo del protocollo. Idealmente questa ROM protocol rende la struttura indipendente dallo specifico protocollo. Fisicamente è allocata una ROM Protocol per ogni FIFO.

Data la natura della pipe, alcune richieste schedulate potrebbero modificare lo stato della linea in MSHR. Per evitare che la \texttt{Fetch Unit} scheduli una richiesta sulla base di una lettura errata del MSHR adoperiamo un approccio conservativo, basato sulle seguenti assunzioni:
\begin{enumerate}
	\item Non possono passare due richieste consecutive sullo stesso indirizzo. Questo ci protegge dall'errato conto degli Inv-Ack.
	\item Non può passare una richiesta su un indirizzo che lo stage di \texttt{Protocol} sta aggiornando. Questo ci protegge dalla lettura di una entry nel MSHR non più valida. In un futuro si può adottare una soluzione proattiva.
\end{enumerate}

La richiesta schedulata è passata alla Cache Tag e Info ed al secondo stage, quello di lookup dello stato.

Se la \texttt{Fetch Unit} schedula una richiesta da parte del core, questa può allocare una nuova entry nel MSHR. L'allocazione avviene effettivamente nello stage di \texttt{Protocol}. Per evitare di trovare la MSHR piena, la \texttt{Fetch Unit} blocca le richieste consecutive da parte del core sullo stesso indirizzo (mediante una retroazione dell'ultima richiesta schedulata).

\subsection{Stage 2 - State Lookup}



\subsection{Stage 3 - Protocol}

\paragraph{Open Issues:}
\begin{enumerate}
	\item When a replacement occurs, the cache controller has to PUT the data back to the directory. This can cause deadlock (receiving a DATA message causes another message sending). We first store the new data in the cache, the old data is hold in an Evict Buffer that eventually will send back it to the home directory. May this mechanism cause some coherence issues? Evict buffer lookup? It is necessary or not?
	
	\item Request Recycling. Se una richiesta non può essere gestita è noto nel terzo stadio della pipe, è possibile riaccodarla oppure usare un recycling buffer? Questo comporta problemi nell'ordinamento? Solo le richieste di forwarded dovrebbero avere un ordinamento stretto. Documentandoci abbiamo trovato questo recycling buffer, anche Peak lo usa, ma non è chiaro come usarlo e se rispetta i vincoli di coerenza e consistenza.
\end{enumerate}

\subsection{Replacement ed Evict}

in caso di replacement, la \texttt{Protocol Unit} manda il nuovo dato, con la way da occupare, sul bus preferenziale di update allo stage 2 della \texttt{load\_store\_unit}. Questa richiesta è schedulata subito dall'arbitro della \texttt{load\_store\_unit}, che aggiorna i privilegi e nello stadio 3 pone in uscita sul bus di evict il vecchio dato. 

Quando la \texttt{Fetch Unit} schedula una risposta, questa può contenere un dato e quindi causare un replacement all'interno della cache. In caso di replacement, la \texttt{Protocol Unit} dealloca la entry della risposta appena gestita e aggiunge una nuova entry in caso di necessità di replacement della linea, in questo modo siamo sicuri che il replacement ha spazio per una nuova entry all'interno del MSHR. Questa entry non è completa, memorizza solo l'indirizzo del blocco, il dato arriverà dopo qualche ciclo dall'\texttt{Evict Buffer} mediante il canale di replacement uscente dallo stage 3 della \texttt{load\_store\_unit}. 

Un bit all'interno del MSHR, detto \texttt{waiting\_for\_eviction}, indica che le richieste su quell'indirizzo non possono essere servite, perchè la linea deve essere ancora caricata delle informazioni di data e stato. La \texttt{Fetch Unit} bloccherà tutte le richieste per quell'indirizzo e schedulerà la richiesta dal \texttt{Evict Buffer} contenente le informazoini mancanti.


\subsection{Request from Core}

Lo stage 3 della \texttt{load\_store\_unit} comunica direttamente con il Cache Controller in caso di miss. Sono allocato due FIFO, una per i load miss e l'altra per gli store miss. Un miss è accodato nella relativa FIFO in ingresso alla Fetch Unit; con l'assunzione che si può gestire un miss per thread, queste FIFO avranno dimensione pari al numero massimo di thread. La richiesta prelevata dalla testa della FIFO arriva nello stadio di Snoop dove sono nuovamente letti i tag e le info della linea richiesta, ciò è necessario perchè non è prevedibile sapere quando la richiesta accodata verrà servita e nel frattempo le info potrebbero essere diverse. Prelevati i tag e le info, si determina se la linea di cache è presente, si preleva il suo relativo stato da Coherence State e le informazioni da MSHR. Nello stage di protocol si determina se è possibile gestire o meno la richiesta. In caso in cui la richiesta accodata può essere evasa senza dover comunicare con la directory, e questo è possibile perchè richieste precedenti potrebbero aver portato la linea richiesta nello stato desiderato, essa è semplicemente reimmessa nella \texttt{load\_store\_unit} usando il canale preferenziale del cache controller. Alternativamente lo stadio Protocol determina qual'è il prossimo passo del protocollo ed aggiorna la MSHR, infine il Message Composer genera il messaggio per la rete richiesto.

\subsection{MSHR}

\begin{table}[h]    
	\centering
	\begin{tabular}{ | l | l | l | l | l |}
		\hline
		Valid & Status & Address Data &	Thread Id &	Data \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella MSHR}
	\label{tab:mshr}
\end{table}


\begin{enumerate}
	\item	Status: lo stato transiente.
	\item	Valid: la linea è valida .
	\item	Data: usata solo in caso di replacement della linea di cache. Il dato è necessario in quanto in caso di evict in stato M della linea, il Cache Controller è risponsabile del dato fino al Put-Ack e deve rispondere alle eventuali richieste.
\end{enumerate}

\subsection{Response from Network}

Dopo una load miss e la sua relativa richiesta, la risposta arriva nella VN Response ed è schedulata dalla Fetch Unit. Il secondo stadio legge la relativa linea nel MSHR e determina se il dato è già presente nella cache mediante lo snoop dei tag. Se questo non è in cache L1, le informazioni su quale way effettuare il replacement sono già note, lo PseudoLRU è preventivamente letto ad ogni richiesta.  
Arrivata la richiesta al terzo stadio, questo aggiorna tag, privilegi, data e dealloca la richiesta da MSHR. Contemporaneamente (al posto della richiesta appena deallocata) in MSHR è preallocata la richiesta di evict salvando tutte le info tranne il dato. La fetch unit bloccherà tutte le richieste su quell'indirizzo se è un evict pendente. Il nuovo dato passerà per il canale di update della \texttt{load\_store\_unit}, il vecchio dato è letto prima dell'aggiornamento (BRAM Read First) ed è memorizzato nell'evict buffer. La Fetch Unit schedulerà la richiesta di evict e questa aggiornerà l'MSHR con il dato da rimpiazzare. 

\section{Router}

Il router ha una struttura classica. Ogni virtual channel (VC) è direttamente mappato su una virtual network (VN), una per tipo di messaggi del protocollo di coerenza.

L'Input Buffer è formato dai VC ed ha un proprio lookhaed route computation. All'arrivo di un FLIT, questo è memorizzato nel VC designato dell'Input Buffer e il modulo di Lookhaed genera il nuovo indirizzo da sostituire nell'header. Ogni FLIT HEAD passa per il VC Allocator, che determina se può contendersi la crossbar. 

Il VC Allocator sceglie un flusso per input buffer e lo SW Allocator risolve i possibili conflitti sulla crossbar. Il FLIT esce effettivamente dalla coda quando vince anche l'allocazione sullo SW Allocator. 

L'allocazione è fatta solo sul FLIT di HEAD, lo Switch Allocator mantiene l'assegnazione finchè non arriva il relativo FLIT di TAIL.

\paragraph{Riepilogo Caratteristiche:}

\begin{enumerate}
	\item FLIT-based.
	\item Routing look-ahead di tipo DOR.
	\item Buffer backpressue per ora di tipo on/off.
	\item Control flow di tipo wormhole. 
\end{enumerate}

\paragraph{Assunzioni:}

\begin{enumerate}
	\item Dalla stessa sorgente alla stessa destinazione i messaggi arrivano ordinati, usando un routing di tipo DOR.
	\item Il Flit di header alloca il percorso, due flussi non possono essere mescolati.
\end{enumerate}

\paragraph{Domande:}
\begin{enumerate}
	\item Questione delle virtual network direttamente mappata su un virtual channel.
\end{enumerate}

\subsection{Router Architecture}

\section{Network Interface}
\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{Images/network_interface.eps}
	\caption{Network Interface Architecture.}
	\label{fig:ni}
\end{figure}

Il router dalla NI vede solo FLIT. La creazione del FLIT comprende la conoscenza del VCID, supponendo che ogni rete virtuale (VN) ha il suo insieme di canali virtuali allocati nel router. Un messaggio proveniente da una data rete virtuale può viaggiare solo nei sui canali virtuali, per cominciare mappiamo ogni VN ad un unico VC.

Il mezzo fisico tra NI e Router è unico e l’unità di controllo deve demultiplexare il FLIT entrante nel giusto buffer in base al VCID. 
La gestione dei canali virtuali è basta sul meccanismo on/off, se il buffer ha abbastanza posizioni libere il segnale on corrispondente è alto, in caso contrario è basso. Il segnale può essere mappato sull’\texttt{almost\_full} delle FIFO.
La gestione del mezzo fisico deve essere fatta mediante un sistema di arbitraggio basato sui componenti \texttt{rr\_arbiter} e \texttt{oh\_to\_idx} forniti.
L'arbitraggio schedula un messaggio e deve spedirne tutti i FLIT prima di schedulare il messaggio successivo. In altre parole, continua a mandare FLIT di quel messaggio finchè non vede il suo TAIL. 

Il messaggio proveniente dal Cache Controller è formato da un solo packet, il compito della NI è quello di aggiungere un header (basato sull'indirizzo richiesto dal CC), dividere questo packet in FLIT e spedirli al router. I FLIT sono spediti in modalità wormhole, solo il FLIT HEAD ha informazioni sul routing. La NI deve, infine, ricostruire il packet sulla base dei FLIT arrivati dal dato VC.


\subsection{Network Interface Architecture}


\subsection{Interfaccia verso Router}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{Images/NI_Router.eps}
	\caption{Interfaccia con il Router.}
	\label{fig:ni_router}
\end{figure}


Il buffer backpressure è di tipo on/off, ogni VN ha il proprio segnale di abilitazione, mentre il bus dati dove viaggia il FLIT è unico. La dimensione del bus dati è parametrizzabile. La NI, quindi, non può spedire se non ha la specifica abilitazione.

L'allocazione del VC nel Router (VCAllocator) è assente essendo le VN separate ed un messaggio proveniente da una VN non può viaggiare su un VC allocato ad un'altra VN. 

\subsection{Interfaccia e messaggi verso Cache Controller}

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{Images/CC_Mex.eps}
	\caption{Messaggi Cache Controller.}
	\label{fig:CC_Mex}
\end{figure}

Il Cache Controller invia una richiesta codificata in un unico packet. La figura \ref{fig:CC_Mex} descrive i messaggi che possono arrivare dal Cache Controller, esso è incaricato di preparare il packet per la NI, dato che è il solo a possedere le informazioni sul Recipient (basate sullo spazio di indirizzamento). I tipi di messaggi sono tre, ma alla NI interessano solo i primi 4 campi che sono fissi. 

La grandezza dei messaggi è fissata da dei parametri (non cambiano dinamicamente) in base al tipo di messaggio. La NI genera un numero di FLIT in base alla dimensione del FLIT stesso (parametrizzabile) e alla dimensione del messaggio da servire. Per esempio, se i messaggi di tipo Forwarded sono 100 bit e i FLIT sono da 64 bit, la NI crea due FLIT. Cambiando la dimensione del FLIT a 32 bit, la NI crea 4 FLIT. In base al \texttt{Type} la NI determina la dimensione dei dati utili da inviare (e quindi il numero di FLIT), quello variabile è l'ultimo campo.

\end{document} 